[顶级目录](../README.md)

# 超分辨率附录

## 1. 算法描述
AV1规范允许输入视频图像以较低分辨率编码，然后在重建后上采样到原始分辨率。这种编码过程，称为超分辨率，在低比特率流媒体场景中很有用[1]。图1展示了使用超分辨率时处理管道的架构[2]。在编码器端，使用超分辨率功能进行编码包括以下步骤。首先，使用非规范过程对源视频进行下采样。其次，对输入视频的下采样版本进行编码，然后对重建的下采样版本的输入视频应用去块和CDEF。第三，从CDEF输出的图片上采样到原始分辨率，并对全分辨率图片应用循环恢复，以恢复部分丢失的高频信息。上采样和循环恢复操作被称为超分辨步骤，是规范的。在解码器端，解码结果比特流，然后在较低分辨率的图片上应用去块和CDEF。然后将CDEF的输出图片超分辨到原始视频分辨率[2]。为了减少硬件实现中与行缓冲区相关的开销，上采样和下采样操作仅应用于水平方向[3]。下采样因子限制在8/9~8/16之间，即最大2倍。下采样操作可以应用于某些帧，特别是对于难以适应目标带宽的复杂帧。不同的帧可以有不同的下采样因子。以下部分概述了在SVT-AV1编码器管道的不同阶段如何处理不同大小的图片，以及如何确定下采样因子。

![superres_pipeline](./img/superres_pipeline.png)
##### 图1. 激活超分辨率时的处理管道。


## 2. 算法实现
### 2.1. 下采样和全尺寸版本的图片
图2说明了在不同编码过程/阶段中如何处理不同大小的图片。
![superres_picture_size](./img/superres_picture_size.png)
##### 图2. 编码器管道中下采样和全尺寸图片的处理。

在图2中，下采样输入指的是当前输入图片的下采样版本。

在运动估计过程中（基于使用源图片作为参考图片的开环阶段），pa ref表示由原始输入分辨率的输入图片组成的参考图片列表。当激活超分辨率时，在此过程中使用参考和输入图片的下采样版本来计算SAD失真。

在模式决策过程中（循环内阶段），recon ref表示包含重建图片的参考图片列表。当激活超分辨率时，在此过程中使用recon参考和输入图片的下采样版本来计算SAD和其他失真度量。

在预测过程中，当激活超分辨率时，使用MotionVectors和ScaleFactors通过convolve_2d_scale()函数从上采样的recon ref图片创建下采样预测图片。此设计遵循AV1规范中的“运动矢量缩放过程”。当前下采样输入图片和下采样预测图片用于创建变换和量化过程的残差图片。

去块和CDEF之后，当前下采样重建图片被上采样以进行下一个恢复过程。

恢复之后，当前上采样重建图片被添加到recon ref列表中。

### 2.2. 确定下采样因子
下采样因子限制在8/9~8/16之间。由于因子的分子固定为8，只需要确定分母。分别使用四种模式设置分母，即固定、随机、Q阈值和自动模式。模式由用户设置。自动模式有三种搜索类型：Auto-Solo、Auto-Dual和Auto-All，并根据编码器预设设置。下面简要描述了上述模式的工作方式。

* 固定：用户可以为关键帧和非关键帧设置两个分母值。可以对所有图片应用下采样。
* 随机：分母随机设置。可以对所有图片应用下采样。此模式主要用于调试/验证目的。
* Q阈值：通过比较帧的QP与用户提供的QP阈值来决定是否使用超分辨率。下采样仅应用于关键帧和ARF。
* Auto-Solo：其工作方式类似于Q阈值模式，除了QP阈值由编码器固定。
* Auto-Dual：同时编码下采样（分母由QP确定）和全尺寸原始输入图片。选择具有更好速率失真成本的输出。下采样仅应用于关键帧和ARF。
* Auto-All：同时编码所有可能的分母值（9~16）的下采样和全尺寸原始输入图片。选择具有最佳速率失真成本的输出。下采样仅应用于关键帧和ARF。

以下部分解释了这些不同模式在SVT-AV1编码器中是如何实现的。图3显示了具有超分辨率功能的高级编码器过程数据流。
![superres_new_modes_dataflow](./img/superres_new_modes_dataflow.png)
##### 图3. 具有超分辨率功能的高级编码器过程数据流。

#### 2.2.1. 固定和随机模式
在图片决策过程中执行设置分母值和输入图片的下采样。图片决策过程向运动估计过程发布三种类型的任务。它们是首次通过ME、TFME（时间滤波）和PAME。如果是双通编码过程的第一次通过，则不考虑超分辨率。在TFME之后和PAME之前执行超分辨率下采样，即TFME应用于全尺寸图片，然后对TFME过滤的图片进行下采样。使用下采样图片执行PAME。如图2所示，PAME要求输入源图片和相应的参考图片具有相同的大小，因此参考（pa参考图片）也提前下采样。

#### 2.2.2. Q阈值和Auto-Solo模式
两种模式都需要QP（或qindex）来确定分母。在SVT-AV1编码器中，图片级QP在速率控制过程中确定。因此，只有在原始分辨率上的速率控制过程中确定了图片级QP后，才能决定分母。由于分母的变化导致分辨率改变，必须在新分辨率下再次进行PAME。如图3所示，速率控制之后发布PAME任务，数据流返回到运动估计过程。

#### 2.2.3. Auto-Dual和Auto-All模式
Auto-Dual和Auto-All模式需要多次通过编码循环。在编码循环的每次通过中（包括由特殊缩放因子分母8表示的全分辨率通过），缩放因子分母在速率控制过程中确定。完成编码循环的所有通过后，选择对应于最佳速率失真成本的缩放因子分母。速率失真成本基于编码图片的SSE和速率计算得出。在SVT-AV1中，SSE在恢复过程中计算，编码图片的速率在打包过程中计算。因此，速率失真成本在打包过程中计算。获得速率失真成本后，发布PAME任务以触发下一个编码循环，如图3所示。

当考虑多个编码循环时，反馈任务（如RC反馈和参考列表更新任务）不会发布，直到最后一次通过编码循环完成。重建输出也被延迟。

### 2.3. 代码库中的其他显著变化
在SVT-AV1中，广泛使用数据结构池。这意味着许多数据结构以循环利用的方式使用，当从池中获取数据结构时，其成员变量可能包含过时的值。当所有图片大小相同时，这不是问题，但启用超分辨率时应注意。例如，与大小和几何相关的变量，如超级块计数，或为下采样图片分配的额外缓冲区需要重置为默认（全尺寸）值，并安全释放内存。最显著的数据结构是父PCS（PictureParentControlSet）和子PCS（PictureControlSet）。它们分别在资源协调过程和图片管理过程中获取。

当Auto-Dual或Auto-All模式激活时，在每个编码循环之前需要重置编码状态（类似于模式决策过程中的“do recode”）。

### 2.4. 超分辨率API
表1说明了超分辨率函数的使用。仅列出了相关过程。
![superres_API](./img/superres_API.png)
##### 表1. 超分辨率API

## 3. 优化
超分辨率影响编码速度：当前图片及其参考被下采样到相同大小以进行运动估计搜索。在当前实现中，使用pa ref[8]数组和recon ref[8]数组来保存下采样参考图片，以避免对不同输入图片的同一参考图片进行重复下采样。

当选择Auto-Dual或Auto-All时，每张图片会使用不同的分母值进行多次编码。每次编码通过都会产生一个速率失真成本。如果最后的速率失真成本是最好的，则直接使用编码比特流。如果不是，则必须使用最佳速率失真成本的分母值再次对当前图片进行编码。通常，全尺寸编码的速率失真成本优于下采样，因此全尺寸编码通过安排在最后。因为只有关键帧和ARF可能启用下采样，所以实际上几乎不需要额外的编码通过。另一种可能的解决方案是通过保存编码状态来消除额外的编码通过，但这需要额外的内存，实现起来更复杂（例如，至少需要一个特殊的PCS来保存最佳速率失真成本的所有编码状态）。

超分辨率还影响内存使用：分配额外的缓冲区以保存下采样图片，包括当前编码图片、PA参考和重建参考，如图4所示。
![superres_downscaled_buffers](./img/superres_downscaled_buffers.png)
##### 图4. 下采样图片的缓冲区

是否启用超分辨率取决于用户。如果选择自动模式，编码器可以根据指定的编码器预设决定搜索类型。

## 4. 使用建议
随机模式仅适用于验证或测试，因为它需要更多的内存（pa ref[8]和recon ref[8]完全填满）和更多的CPU时间（对所有不同的分母值缩放相同的参考）但与其他模式相比没有任何好处。

固定模式与恒定QP配置可以实现较低的带宽需求和可接受的质量。

Q阈值或自动模式与VBR配置预计将比其他模式具有更好的编码效率，因为对于大多数自然视频和常见比特率，启用超分辨率实际上会导致压缩效率下降。根据内部测试，仅在非常低的比特率下，自动模式才能实现编码增益。使用Q阈值和自动模式，超分辨率仅在选定的帧上进行。选择基于帧QP（Q阈值模式）和速率失真成本（自动模式）。

## 5. 注释
本文档中描述的功能设置是在代码的v2.0.0版本时编译的，可能不反映代码的当前状态。本文档中的描述代表了一个示例，展示了功能如何与SVT架构交互。要获取最新设置，建议查看实现此功能的代码部分。

## 6. 参考文献
[1] Jingning Han, Bohan Li, Debargha Mukherjee, Ching-Han Chiang, Adrian Grange, Cheng Chen, Hui Su, Sarah Parker, Sai Deng, Urvang Joshi, Yue Chen, Yunqing Wang, Paul Wilkins, Yaowu Xu, James Bankoski, “AV1技术概览”

[2] Y. Chen, D. Murherjee, J. Han, A. Grange, Y. Xu, Z. Liu,... & C.H.Chiang, (2018, June). “AV1视频编解码器中核心编码工具概览。” 在2018年图像编码研讨会（PCS）（第41-45页）。IEEE。

[3] 开放媒体联盟AV1编解码器库 “算法描述”。